{
    "question": "bagaimana pendapat kamu tentang adanya berbagai teori tentang masuknya islam ke indonesia? jelaskan pendapat kamu",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "bagus dong, biar anak2 kita nantinya bisa belajar sejarah bagaimana islam itu masuk ke bumi indonesia, pastinya dengan semangat juang yang luar biasa dari ulama2 islam<br>",
            "attachments": []
        },
        {
            "answer": "menurut saya, semua teori yang masuk diakibatkan dg adanya pamahaman awal bagaimana suatu agama itu masuk di nusantara. soal benar atau tidaknya juga belum bisa di pastikan karena tidak ada orang sekarang yang hidup pd waktu itu. :)<br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "mengapa-jerman-melancarkan-perang-kapal-selam-tak-terbatas-pada-m-621",
            "question": "Mengapa jerman melancarkan perang kapal selam tak terbatas pada masa perang dunia 1?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "\u00a0Pimpinan tentara Inggris John Jellicoe, mengadakan blokde terhadap \nJerman, untuk menerobos blockade Inggris, Jerman melancarkan Perang Kapal Selam Tidak Terbatas . Tidak perduli, Semua kapal yang melintas akan ditorpedo, termasuk 4 kapal dagang Amerika bernama Lusitania peristiwanya dinamakan Lusitania incident, Ketika\n membawa bantuan bahan pangan untuk Eropa, dengan peristiwa tsb Amerika \nakhirnya terlibat perang ( 1917 ) dan memihak sekutu bahkan mengambil \nalih kepemimpinan sekutu, bantuan dari amerika terus mengalir sehingga \nmempercepat kekalahan pihak Jerman.<br><br><br>semoga membantu :)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "berikan-contoh-dari-akulturasi-kebudayaan-hindu-budha-dengan-indo-304",
            "question": "Berikan contoh dari akulturasi kebudayaan Hindu-Budha dengan Indonesia yang ada di sekitar kita ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "contoh bidang keagamaan biasanya slametan untuk agama hindu tapi juga dilaksanakan agama Islam",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "contohnya candi, merupakan perwujudan akulturasi dari bangsa Indonesia dan India. juga atap menara masjid kudus yang merupakan perpaduan antara agama islam dan hindu atau budha.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sumber-sumber-kerajaan-majapahit-singasari-dan-kediri-890",
            "question": "Sumber-sumber kerajaan (majapahit, singasari dan kediri)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "majapahit<br>sumber kerajaan = kitab negarakertagama, candi-candi, serta jatuhnya kerajaan Singasari<br><br>singasari<br>sumber kerajaan = Arca Buddha di Surabaya, kitab pararaton<br><br>kediri<br>sumber kerajaan = perang saudara antara Samarawijaya dan Panji Garasakan, Kitab Baratayudha, Kitab Kresnayana, Prasasti Banjaran, dll",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-dimaksud-manifesto-politik-perhimpunan-indonesia-366",
            "question": "Apa yang dimaksud manifesto politik perhimpunan indonesia?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Sesuatu yangmencakup UUD 1945,SOSIALISME INDONESIA,DEMOKRASI INDONESIA,EKONOMI DAN KEPBADIAN BANGSA",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-menyebabkan-kerajaan-sriwijaya-mengalami-kemunduran-192",
            "question": "Apa yang menyebabkan kerajaan sriwijaya mengalami kemunduran??",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<h3>Pendahuluan : </h3><p>Hi teman-teman, saya bantu jawab ya ... Seperti biasa saya akan memberikan dua versi jawaban yaitu versi pendek dan panjang. Jangan lupa dicek jawaban panjangnya ya agar lebih mantap pendalaman materinya. </p><h2>Jawaban Pendek : </h2><p>Penyebab kemunduran Kerajaan Sriwijaya </p><p>Kemunduran dan keruntuhan Kerajaan Sriwijaya disebabkan oleh beberapa hal berikut.</p><ul><li>Serangan\u00a0Raja Dharmawangsa\u00a0pada tahun 990 M, </li><li>Serangan bertubi-tubi dari\u00a0Kerajaan Colamandala\u00a0</li><li>Pengiriman ekspedisi Pamalayu atas perintah\u00a0Raja Kertanegara, 1275-1292.</li><li>Muncul dan berkembangnya kerajaan  Samudra Pasai </li><li>Serangan Kerajaan Majapahit </li></ul><h2>Jawaban Panjang : </h2><p>Kerajaan Sriwijaya adalah kerajaan maritim pertama di Indonesia. Masa kejayaan dari Kerajaan ini saat di bawah pimpinan Raja Balaputradewa. Adapun faktor penyebab kerajaan ini mengalami kemunduran, dapat dijelaskan sebagai berikut : </p><ul><li><strong>Serangan\u00a0Raja Dharmawangsa\u00a0pada tahun 990 M</strong>. </li></ul><p>Pada tahun 990 M, Raja Dharmawangsa dari Kerajaan Medang Kamulan berusaha menyerang menyerang kerajaan Sriwijaya, namun gagal. Walaupun demikian, serangan ini menyebabkan melemahnya kekuatan Kerajaan Sriwijaya. </p><ul><li><strong>Serangan bertubi-tubi dari\u00a0Kerajaan Colamandala</strong>. </li></ul><p>Serangan dari Kerajaan Colamandala ke Kerajaan Sriwijaya terdiri atas dua gelombang, yaitu : </p><ol><li>Serangan pertama yang diperintahkan oleh\u00a0Raja Rajendracoladewa\u00a0pada tahun 1023 - 1030. Serangan ini ditujukan ke semenanjung Malaka. Kerajaan Sriwijaya masih dapat bertahan walaupun rajanya sempat ditawan.</li><li>Serangan yang dilakukan pada tahun 1068 M dilakukan oleh\u00a0Wirarajendra, cucu\u00a0Rajendracoladewa yang semakin melemahkan kekuatan Sriwijaya. </li></ol><p></p><ul><li><strong>Pengiriman ekspedisi Pamalayu atas perintah\u00a0Raja Kertanegara, 1275-1292</strong></li></ul><p>Pengiriman ekspedisi Pamalayu yang diterima dengan baik oleh Raja Melayu (Jambi),\u00a0Mauliwarmadewa, semakin melemahkan kedudukan Sriwijaya. </p><ul><li><strong>Muncul dan berkembangnya kerajaan  Samudra Pasai</strong>. </li></ul><p>Munculnya Kerajaan Islam pertama, yaitu Samudra Pasai mengambil alih posisi kerajaan Sriwijaya, karena letaknya yang lebih dekat dengan Selat Malaka. </p><ul><li><strong>Serangan Kerajaan Majapahit</strong>. </li></ul><p>Serangan dari Kerajaan Majapahit kali ini benar-benar membuat kerajaan Sriwijaya takluk kepada Majapahit. Serangan ini dilakukan oleh Adityawarman atas perintah Mahapatih Gajahmada. </p><p></p><h3>Detail Soal : </h3><p>Kelas : 10 </p><p>Materi : Bab 4 - Indonesia Zaman Hindu dan Buddha: Silang Budaya Lokal dan Global Tahap Awal</p><p>Kata Kunci : Kerajaan Sriwijaya ; Keruntuhan Kerajaan Sriwijaya. </p><p>Kode Kategorisasi : 10.3.4 </p><h3>Pelajari Lebih Lanjut : </h3><p>Ingin lebih dalam mempelajari mengenai kerajaan Sriwijaya ? Ikuti link-link berikut ini ya ... </p><ol><li>Faktor Penyebab Kebangkitan Kerajaan Sriwijaya https://brainly.co.id/tugas/588337</li><li>Siapa itu Raja Balaputradewa ? https://brainly.co.id/tugas/8445274</li></ol><p></p><p>#OptiTimCompetition </p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-isi-dari-babad-diponegoro-245",
            "question": "Apa isi dari Babad Diponegoro?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Menurut P. Swantoro, isi dari\u00a0Babad Diponegoro<span>\u00a0dibagi menjadi beberapa bagian kisah. \u201cSepertiga bagian dari</span>Babad Diponegoro<span>\u00a0menceritakan sejarah Jawa dari jatuhnya Majapahit (1527) sampai Perjanjian Giyanti (1755). Duapertiga lainnya memaparkan keadaaan Kesultanan Yogyakarta dan riwayat hidup Pangeran Diponegoro sendiri dari saat kelahirannya pada 1785 sampai ia diasingkan ke Manado pada 1830,\u201d</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-secara-singkat-bukti-adanya-perubahan-perilaku-keagamaan-602",
            "question": "jelaskan secara singkat bukti adanya perubahan perilaku keagamaan masyarakat setelah berkembangnya agama dan kebudayaan hindu buddha di indonesia",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "dengan adanya kepercayaan baru bangsa indonesia yang mengenal sistem kasta.<br>sistem pemerintahannya kerajaan.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-tentang-anzus-569",
            "question": "Jelaskan tentang ANZUS?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>ANZUS (Australia, New Zealand, United States Security Treaty)</strong> adalah pakta pertahanan dan keamanan antara <strong>Amerika Serikat, Selandia Baru dan Australia. </strong></p><p>Pakta ini membentuk kerjasama keamanan di Samudera Pasifik, dan perlindungan bersama antara ketiga negara bila terjadi serangan terhadap salah satunya, terutama serangan komunis. </p><p><u><strong>Pembahasan</strong></u>: \u00a0</p><p><strong>Perjanjian ANZUS </strong>merupakan perjanjian mengikat negara-negara anggotanya untuk menyatakan bahwa serangan bersenjata di wilayah Pasifik terhadap salah satu anggota akan dianggap sebagai ancaman perdamaian dan keselamatan bagi negara lain.</p><p>Pakta ini dibuat pada tahun 1951, sebagai reaksi ancaman komunisme dan Uni Sovyet dalam Perang Dingin, sama seperti alasan dibentuknya NATO di benua Eropa.</p><p>Perjanjian ANZUS melemah setelah Selandia Baru diberhentikan dari ANZUS pada tahun 1986. Keluarnya Selandia Baru disebabkan oleh berlakukan Undang-Undang Zona Bebas Nuklir Selandia Baru, Perlucutan Senjata, dan Kontrol Senjata yang menerapkan zona bebas nuklir di perairan teritorialnya</p><p>Akibatnya, kapal dan kapal selam bertenaga nuklir dan yang membawa senjata nuklir dari Amerika Serikat tidak bisa berlayar di Selandia Baru. Amerika Serikat kemudian mengurangi aktifitas kerjasama militer dengan Selandia Baru, dan menghentikan latihan militer bersama dari tahun 1984.</p><p>Sementara ANZUS melemah sejak tahun 198oan, aliansi Australia-Amerika Serikat tetap kokoh dan erat. Misalnya, Amerika Serikat mengoperasikan markas militer dan pusat pengintaian di Pine Gap, Australia Utara. \u00a0</p><p><em>Pelajari lebih lanjut peran NATO pada masa Perang Dingin dan masa kini di: brainly.co.id/tugas/11338288</em></p><p><em>Pelajari lebih lanjut Perang Dingin di: brainly.co.id/tugas/3166174 </em></p><p><em>Pelajari lebih lanjut bukti tindakan yang diambil AS atas keluarnya Selandia Baru dari ANZUS di: brainly.co.id/tugas/21178010 </em></p><p><strong>------------------------------------------------------------------------------------- \u00a0</strong></p><p><strong>Detail Jawaban: \u00a0 </strong></p><p><strong>Kode: 12.3.3</strong></p><p><strong>Kelas: XII </strong></p><p><strong>Mata Pelajaran: IPS/Sejarah </strong></p><p><strong>Materi: Bab 3 - Indonesia Era Demokrasi Terpimpin</strong></p><p><strong></strong></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-hubungan-antara-kerajaan-tarumanegara-dengan-kerajaan-ka-508",
            "question": "Jelaskan hubungan antara kerajaan tarumanegara dengan kerajaan kalingga..?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0 bada tahun 670 masehi linggawarma raja dari tarumenegara menggati nama kerajaan tarumenegara menjadi kerajaan sunda untuk memisahkkan diri dari kekuasaan terusbawa . wretikandayun meminta wilayah tarumenegara di pecah menjadi dua kekuasaan untuk menghindari terjadinya perang saudara. pada tahun 669 M, wilayah Tarumanagara dipecah menjadi kerajaan sunda dan kerajaan galuh dengan sungai citarum sebagai batasnya. wredikandayun memiliki cucu bratasena yang merupakan anak dari mandiminyak. bratasena di kudeta oleh saudaranya sendiri yang bernama purbasora sehingga bratasena melarikan diri ke pusat kerajaan sunda ( tarumenegara), bratasena menjalin hubungan dengan sanaha cucu ratu sima dari kalingga danmemiliki anak bernama sanjaya (harisdarma) . sanjanya melakukan pernyerangan bersama terusbawa untuk melengserkan purbasora.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-contoh-akulturasi-pada-masa-hindu-buddha-760",
            "question": "Sebutkan contoh akulturasi pada masa hindu buddha!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1. Seni Bangunan<br>Punden berundak-undak --&gt; Candi<br>2. Seni Lukis<br>Lukisan perahu bercadik, merpati, bangau, teratai, melati, kenanga --&gt; Lukisan patung Buddha Gautama<br>3. Seni Sastra<br>Huruf Palawa --&gt; Bahasa Sansekerta<br>4. Kalender<br>Perbintangan --&gt; Kalender Saka<br>5. Kepercayaan<br>Animisme &amp; Dinamisme --&gt; Hindu-Buddha<br>6. Pemerintahan<br>Kepala suku --&gt; Raja<br><br>Maaf kalo ada yg salah.<br><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<br>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0<br>Munculnya \u00a0agama (budaya) Hindu-Budha banyak membawa perubahan dalam perkembangan budaya Indonesia. Terlihat pada wujud akulturasi budaya meliputi \u00a0:<br><span>1.\u00a0\u00a0</span>Seni Bangunan<br>\u00a0Candi\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 :\u00a0 Terdiri dari unsur Indonesia, yaitu Punden Berundak, sedangkan\u00a0 unsur India adalah Stupa.\u00a0Yupa dari Kutai :\u00a0Unsur Indonesia asli adalah Menhir, sedangkan unsur India Prasasti dan tiang adalah untuk menambatkan binatang kurbanLingga dan Yoni (lambang kesuburan) :\u00a0Unsur India adalah Lingga Yoni sedangkan unsur Indonesia asli adalah Alu dan Lumpang.<span>2.\u00a0</span>Seni Rupa dan Seni Ukir<br>\u00a0Pada dinding langkan Candi Borobudur dipahatkan riwayat sang BudhaPada dinding Candi Prambanan dipahatkan cerita Ramayana3.\u00a0Seni Sastra (Prosa dan Tembang / Puisi)<span><br>\u00a0Berdasarkan isinya kesusastraan dikelompokkan menjadi 3 :</span><br>Tutur (pitutur = kitab keagamaan)\u00a0Kitab HukumWiracarita (kepahlawanan)n<span>4.\u00a0\u00a0</span>Filsafat<span><br>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0<span>\u00a0Penduduk Indonesia sudah sejak masa prasejarah percaya adanya kehidupan sesudah mati yaitu sebagai roh halus. Kehidupan roh halus memiliki kekuatan, oleh sebab itu roh nenek moyang dipuja orang yang masih hidup. Setelah pengaruh India masuk, hal ini tidak punah. Contohnya \u00a0adalah \u00a0fungsi candi sebagai makam raja atau penyimpan abu jenazah raja</span></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}